\documentclass[10pt]{beamer}

\usetheme[progressbar=frametitle]{metropolis}


\usepackage[utf8]{inputenc} % this is needed for german umlauts
\usepackage[portuguese]{babel} % this is needed for german umlauts
\usepackage[T1]{fontenc}    % this is needed for correct output of umlauts in pdf
% \usepackage[margin=2cm]{geometry} %layout
\usepackage{minted} % needed for the inclusion of source code
% \usepackage{sectsty}
\usepackage{array}

\definecolor{light-gray}{gray}{0.89}
\definecolor{dark-green}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{blue-green}{rgb}{0,0.4,0.5}

\title{Minicurso de Latex}
\subtitle{Tabelas e Figuras}
% \date{\today}
\author{Luiz Fernando Afra Brito}
\institute{Universidade Federal de Uberlândia}
\titlegraphic{\hfill\includegraphics[height=1.5cm]{ufu-logo}}

\begin{document}

\maketitle


\begin{frame}[fragile]{Tabular I}
    Tabelas são construídas utilizando o ambiente \alert{tabular} definida pela sintaxe seguinte:

    \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 \begin{tabular}{<especificação da tabela>}
     <elementos da tabela>
 \end{tabular}
    \end{minted}

    Em <especificação da tabela> colocamos:

    \begin{itemize}
        \item As letras \alert{l}, \alert{c} ou \alert{r} para indicar o alinhamento da coluna correspondente
        \item Os caracteres \alert{|} ou \alert{||} para adicionar uma ou duas linhas verticais entre colunas
    \end{itemize}

    Em <elementos da tabela> separamos os elementos com o caracter \alert{\&}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Exemplo Tabular}

    \begin{columns}
        \column{0.5\textwidth}
            \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 \begin{tabular}{lcr}
     12 & 21 & 1  \\
     1  & 32 & 10 \\
     13 & 8  & 34 \\
 \end{tabular}
            \end{minted}
        \column{0.5\textwidth}
        \centering
             \begin{tabular}{lcr}
                 12 & 21 & 1  \\
                 1  & 32 & 10 \\
                 13 & 8  & 34 \\
             \end{tabular}
    \end{columns}

    \begin{columns}
        \column{0.5\textwidth}
            \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 \begin{tabular}{l|c||rc}
     12 & 21 & 1  & 12   \\
     1  & 32 & 10 & 123  \\
     13 & 8  & 34 & 1234 \\
 \end{tabular}
            \end{minted}
        \column{0.5\textwidth}
        \centering
             \begin{tabular}{l|c||rc}
                 12 & 21 & 1  & 12   \\
                 1  & 32 & 10 & 123  \\
                 13 & 8  & 34 & 1234 \\
             \end{tabular}
    \end{columns}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Tabular II}
    Podemos criar linhas horizontais com os comandos \textcolor{dark-green}{\textbackslash hline} para inserir linha completa e \textcolor{dark-green}{\textbackslash cline\{i-j\}}] para linha da coluna \emph{i} a coluna \emph{j}

    \vspace{4mm}

    Também podemos criar células de tamanho fixo utilizando \alert{p\{largura\}}, \alert{m\{largura\}} e ou \alert{b\{largura\}}, onde:

    \begin{description}
        \item [p] alinhada pelo topo
        \item [m] alinhada no meio (verticalmente)
        \item [b] alinhada por baixo
    \end{description}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Exemplo Tabular II}

    \begin{columns}
        \column{0.5\textwidth}
            \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 \begin{tabular}{|l|cr|}
     \hline
     12 & 21 & 1  \\
     1  & 32 & 10 \\
     \cline{2-3}
     13 & 8  & 34 \\
    \cline{1-2}
     \hline
 \end{tabular}
            \end{minted}
        \column{0.5\textwidth}
        \centering
             \begin{tabular}{|l|cr|}
                 \hline
                 12 & 21 & 1  \\
                 \cline{2-3}
                 1  & 32 & 10 \\
                 \cline{1-2}
                 13 & 8  & 34 \\
                 \hline
             \end{tabular}
    \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplo Tabular II}
    \begin{columns}
        \column{0.6\textwidth}
            \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 \begin{tabular}
     {|p{1cm}|m{0.5cm}|b{2cm}|}

     \hline
     texto
     longo & 21    & 1          \\
     \hline
     1     & peq
             eno & 10           \\
     \hline
     13    & 8     & aaaaaaaaaa
                     mais longo \\
     \hline
 \end{tabular}
            \end{minted}
        \column{0.4\textwidth}
            \centering
             \begin{tabular}{|p{1cm}|m{0.5cm}|b{2cm}|}
                 \hline
                 texto
                 longo & 21    & 1          \\
                 \hline
                 1     & peq
                         eno & 10           \\
                 \hline
                 13    & 8     & aaaaaaaaaa
                                 mais longo \\
                 \hline
             \end{tabular}
    \end{columns}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Inclusão de Figuras}

    Figuras podem ser inseridas com o comando \textcolor{dark-green}{\textbackslash includegraphics} porém é necessário incluir o pacote \alert{graphicx}.

    A sintaxe para inserção de imagem é:

    \vspace{4mm}

    \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 \includegraphics[<opções>]{<caminho da imagem>}
    \end{minted}

    \vspace{4mm}
    Em <opções> especificamos os atributos \alert{width}, \alert{height}, \alert{keepaspectratio}, \alert{scale} e \alert{angle} e \alert{origin}

    \vspace{4mm}

    \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 \includegraphics[width=\linewidth, height=3cm]{<imagem>}
    \end{minted}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Exemplo Inclusão de Figuras I}

    \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 \includegraphics{ufu-logo}
    \end{minted}

    \begin{center}
        \includegraphics{ufu-logo}
    \end{center}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Exemplo Inclusão de Figuras II}

    \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 \includegraphics[width=4cm, height=2cm]{ufu-logo}
 \includegraphics[width=2cm, height=3cm]{ufu-logo}
 \includegraphics[width=4cm, height=4cm]{ufu-logo}
    \end{minted}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=4cm, height=2cm]{ufu-logo}
        \includegraphics[width=2cm, height=3cm]{ufu-logo}
        \includegraphics[width=4cm, height=4cm]{ufu-logo}
    \end{center}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Exemplo Inclusão de Figuras III}

    \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 \includegraphics[scale=.1]{ufu-logo}
 \includegraphics[scale=.2]{ufu-logo}
 \includegraphics[scale=.3]{ufu-logo}
 \includegraphics[scale=.4]{ufu-logo}
 \includegraphics[scale=.5]{ufu-logo}
    \end{minted}

    \begin{center}
        \includegraphics[scale=.1]{ufu-logo}
        \includegraphics[scale=.2]{ufu-logo}
        \includegraphics[scale=.3]{ufu-logo}
        \includegraphics[scale=.4]{ufu-logo}
        \includegraphics[scale=.5]{ufu-logo}
    \end{center}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Exemplo Inclusão de Figuras III}

    \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 \includegraphics[scale=.2, angle=30, origin=c]{ufu-logo}
 \includegraphics[scale=.2, angle=60, origin=c]{ufu-logo}
 \includegraphics[scale=.2, angle=90, origin=c]{ufu-logo}
 \includegraphics[scale=.2, angle=145, origin=c]{ufu-logo}
 \includegraphics[scale=.2, angle=180, origin=c]{ufu-logo}
    \end{minted}

    \begin{center}
 \includegraphics[scale=.2, angle=30, origin=c]{ufu-logo}
 \includegraphics[scale=.2, angle=60, origin=c]{ufu-logo}
 \includegraphics[scale=.2, angle=90, origin=c]{ufu-logo}
 \includegraphics[scale=.2, angle=145, origin=c]{ufu-logo}
 \includegraphics[scale=.2, angle=180, origin=c]{ufu-logo}
    \end{center}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Ambientes Flutuantes}

    Figuras, tabelas e equações são colocadas nos ambientes flutuantes: \alert{table}, \alert{figure} e \alert{equation}.

    \vspace{4mm}

    \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}

 \begin{<ambiente flutuante>}[<opções>]
     \caption{<texto>} % Legenda para ambiente flutuante
     \label{<nome>}    % Tag para ser referenciada

     ...               % Tabela, figura ou equação
 \end{<ambiente flutuante>}


    \end{minted}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Opcões de Ambientes Flutuantes}

    O posicionamento de figuras, tabelas e equações na página é, geralmente, o \LaTeX{} otimizido pensando na beleza do documento.

    Porém podemos passar as nossas preferências através do campo <opções>:

    \begin{description}
        \item[h] here -- aqui
        \item[t] top -- topo da página
        \item[p] page -- em página separada
        \item[b] bottom -- parte de baixo da página
        \item[!] sobrepõe a preferência do \LaTeX
    \end{description}

    \vspace{4mm}

    \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 \begin{<ambiente flutuante>}[ht] % Gostaria que fosse
     ...                          % colocado aqui ou no
 \end{<ambiente flutuante>}       % topo de alguma página
    \end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplo Ambiente Flutuante -- Figura}


    \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 \begin{figure}[ht]
     \includegraphics[width=2.5cm]{ufu-logo}
     \caption{Logo da UFU}
     \label{fig:ufu}
 \end{figure}
     \end{minted}

     \begin{center}
         \begin{figure}[ht]
             \includegraphics[width=2.5cm]{ufu-logo}
             \caption{Logo da UFU}
             \label{fig:ufu}
         \end{figure}
     \end{center}
 % \begin{table}[ht]
 %     \label{table:foo}
 %     \caption{Minha Tabela}
 %     \begin{tabular}{ccc}
 %         \hline\hline
 %         A  & B  & C  \\
 %         \hline
 %         10 & 20 & 500\\
 %         40 & 50 & 10 \\
 %         \hline
 %     \end{tabular}
 % \end{table}
 %    \end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplo Ambiente Flutuante -- Tabela}


    \begin{columns}
        \column{0.6\textwidth}
            \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 \begin{table}[ht]
     \caption{Minha Tabela}
     \label{table:foo}
     \begin{tabular}{ccc}
         \hline\hline
         A  & B  & C  \\
         \hline
         10 & 20 & 500\\
         40 & 50 & 10 \\
         \hline
     \end{tabular}
 \end{table}
            \end{minted}

        \column{0.4\textwidth}

        \begin{center}
             \begin{table}[ht]
                 \caption{Minha Tabela}
                 \label{table:foo}
                 \begin{tabular}{ccc}
                     \hline\hline
                     A  & B  & C  \\
                     \hline
                     10 & 20 & 500\\
                     40 & 50 & 10 \\
                     \hline
                 \end{tabular}
             \end{table}
         \end{center}
    \end{columns}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Etiquetando Elementos para serem Referênciados}

    Podemos referenciar vários elementos do texto.

    Para isso esse elemento precisa ter uma "etiquetado" utilizando o comando \textcolor{dark-green}{\textbackslash label\{\textcolor{black}{<identificador>}\}}.

    É comum utilizar identificadores padronizados pois o \LaTeX{} pode tirar proveito disso.

    Utilize o padrão <tipo do elemento>:<nome único>, assim como:

    \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 \section{Metodologia}
 \label{sec:metodologia}    %etiqueta da primeira seção

 \begin{figure}[ht]
    \includegraphics[width=2.5cm]{ufu-logo}
    \caption{Logo da UFU}
    \label{fig:ufu-logo}    %etiqueta da figura
 \end{figure}
    \end{minted}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Tipos de elementos}

    Abaixo estão todos os tipos de elementos para usar em etiquetas

    \begin{description}
        \item [ch]	chapter
        \item [sec]	section
        \item [subsec]	subsection
        \item [fig]	figure
        \item [tab]	table
        \item [eq]	equation
        \item [lst]	code listing
        \item [itm]	enumerated list item
        \item [alg]	algorithm
        \item [app]	appendix subsection
    \end{description}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Referênciando Elementos}

    Para referenciar elementos etiquetados usamos os seguintes comandos: \textcolor{dark-green}{\textbackslash ref\{\textcolor{black}{<identificador>}\}} e \textcolor{dark-green}{\textbackslash pageref\{\textcolor{black}{<identificador>}\}}.

    \vspace{4mm}

    \textbf{Dica}: No \LaTeX{} o caracter $\sim$ (til) serve como espaço porém não deixa que as duas palavras fiquem em linhas diferentes

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplo de Referência de Elementos}

    \begin{columns}
        \column{0.65\textwidth}
            \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 \section{Meu Capítulo}

 \begin{figure}[ht]
    \includegraphics
        [width=2.5cm]{ufu-logo}
    \caption{Logo da UFU}
    \label{fig:ref-example}
 \end{figure}

 A Figura~\ref{fig:ref-example}
 da  página~\pageref{fig:ref-example}
 descreve \dots
            \end{minted}
        \column{0.35\textwidth}
             \section{Meu Capítulo}

             \begin{figure}[ht]
                \includegraphics[width=2.5cm]{ufu-logo}
                \caption{Logo da UFU}
                \label{fig:ref-example}
             \end{figure}

             A Figura~\ref{fig:ref-example} da
             página~\pageref{fig:ref-example} descreve \dots
    \end{columns}
\end{frame}

\plain{Questions?}

\end{document}
